\section{UML}


\graphicspath{{../modules/uml-b/img/}}
\graphicspath{{../build/uml/}}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}[fragile]{UML-Aktivitätsdiagramm: Elemente}
    \begin{figure}
        \resizebox{.9\textwidth}{!}{
            \input{../modules/uml-b/img/Activity.tex}
        }
    \end{figure}    
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}[fragile]{UML-Aktivitätsdiagramm: Beispiel}
    \begin{figure}
       \includegraphics[scale=.25]{activityBeispiel}
    \end{figure}    
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}[fragile]{Übungsaufgabe: Aktivitätsdiagramm (Klausur 2013)}
In der ersten Vorlesungswoche meldet sich der Student über WebInScribe für ein Tutorium und bei der LEZ zur Übungsverwaltung an und installiert die benötigten Werkzeuge.\\
Danach veröffentlicht der Übungsleiter das erste Übungsblatt, das der Student alsbald bearbeitet. Direkt nach der Abgabe beginnt ein Tutor mit der Korrektur der abgegebenen Lösung – zeitgleich löst der Student das mittlerweile veröffentlichte zweite Übungsblatt. Der Tutor trägt die erreichten Punkte in der LEZ ein und gibt die Lösung an den Studenten zurück. Dieser Ablauf wiederholt sich bis zur Ausgabe, Bearbeitung und Rückgabe des sechsten Übungsblatts.\\
Nach Rückgabe der sechsten Korrektur stellt der Übungsleiter dem Studenten einen Übungsschein aus, falls die Summe der erreichten Punkte 75 oder mehr beträgt. Danach endet der Übungsbetrieb für dieses Semester.\\
Modellieren Sie Aktivitäten, Verantwortlichkeitsbereiche und ggf. Parallelität.
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%\begin{frame}[fragile]{Sequenzdiagramme}
%    Beispiel:
%        \begin{figure}
%            \includegraphics[scale=.2]{qrSequenzdiagramm}
%    \end{figure}
%\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}[fragile]{Sequenzdiagramme: Übungsaufgabe}
Modellieren Sie in einem UML-Sequenzdiagramm, was passiert, wenn ein Objekt die Methode beuteAus(data : int) auf einer Chef-Instanz aufruft.
\\
Code auf nächster Folie etwas unübersichtlich formatiert. Sorry.
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}[fragile]{}
        \begin{minipage}{.5\linewidth}
\begin{lstlisting}[language = Java]
public class Chef {
 private Maurer m;
 private Polier p;
 public void beuteAus(int data){
  m = new Maurer();p = new Polier();
  for (int j = 1; j <= 5; j++)
    treibeAn(j);
  int h = berechneHoehe(data);
  if (h < 1) {
    m.pausiere();m.arbeite(h);
  } else
    p.ueberwache();
 }
 private int berechneHoehe(int p){
   int h = 2 * p;
   return h;
 }
    \end{lstlisting}
    \end{minipage}%
    \hspace{.05\linewidth}%
    \begin{minipage}{.45\linewidth}
   \begin{lstlisting}[language=java]
  private void treibeAn(int param) {
    m.arbeite(param);
  }
}

public class Maurer {
  public void pausiere()
    { /*Trinke Hopfentee*/ }
  public void arbeite(int p)
    { /*Arbeite hart*/ }
}

public class Polier {
  public void ueberwache()
    { /*Pruefe ganz genau*/ }
}
    \end{lstlisting}
    \end{minipage}%
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}[fragile]{Übungsaufgabe Lösung}
    \begin{figure}
        \includegraphics[height=.9\textheight]{MaurerLoesung}
    \end{figure}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{UML Zustandsdiagramme}
  \vspace*{0.5em}
  \includegraphics[width=\textwidth]{../modules/uml-b/img/Zustandsdiagramm.pdf}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{}
\begin{frame}[fragile]{Zustandsdiagramme: Übungsaufgabe (Klausur 2009)}
    Modelliere den folgenden Sachverhalt als Zustandsdiagramm.
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}[fragile]{}
\fontsize{10pt}{7.2}\selectfont
Zu Beginn wartet der Automat auf die Auswahl des Produktes durch den Kunden. Die Produktauswahl findet in zwei Schritten statt. Zunächst wählt der Kunde die Ebene, in welcher sich das gewünschte Produkt befindet. Wählt der Kunde eine Ebene aus, die nicht existiert, wartet der Automat weiter auf die Produktauswahl. Ist die Ebene gewählt, gibt der Kunde das Fach des gewünschten Produktes an. Ist das gewählte Produktfach ausverkauft, bricht der Automat den Kaufvorgang ab und wartet erneut auf die Produktauswahl. Nach erfolgreicher Produktauswahl wirft der Kunde so lange Münzen ein, bis der eingeworfene Betrag gleich oder größer dem Preis des ausgewählten Produktes ist. Solange der Kunde nicht ausreichend Geld in den Automaten eingeworfen hat, wartet der Automat auf den Einwurf des fehlenden Geldbetrages. Hat der Kunde ausreichend Geld eingeworfen, befördert der Automat das gewählte Produkt in den Ausgabeschacht. Danach entnimmt der Kunde das Produkt. Hat der Kunde genau so viel Geld eingeworfen, wie das Produkt kostet, wartet der Automat auf die nächste Produktauswahl. Hat der Kunde das Produkt entnommen und mehr Geld eingeworfen, als das ausgewählte Produkt kostet, so gibt der Automat das Rückgeld in den Ausgabeschacht aus. Nachdem der Kunde das Rückgeld entnommen hat, wartet der Automat wieder auf die nächste Produktauswahl.
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


